# Epistola B. Pauli Apostoli ad Galatas {#ad_Galatas}

## 1

Paulus, Apostolus non ab hominibus, neque per hominem, sed per Jesum Christum, et Deum Patrem, qui suscitavit eum a mortuis :
^2^ et qui mecum sunt omnes fratres, ecclesiis Galatiæ.
^3^ Gratia vobis, et pax a Deo Patre, et Domino nostro Jesu Christo,
^4^ qui dedit semetipsum pro peccatis nostris, ut eriperet nos de præsenti sæculo nequam, secundum voluntatem Dei et Patris nostri,
^5^ cui est gloria in sæcula sæculorum. Amen.


^6^ Miror quod sic tam cito transferimini ab eo qui vos vocavit in gratiam Christi in aliud Evangelium :
^7^ quod non est aliud, nisi sunt aliqui qui vos conturbant, et volunt convertere Evangelium Christi.
^8^ Sed licet nos aut angelus de cælo evangelizet vobis præterquam quod evangelizavimus vobis, anathema sit.
^9^ Sicut prædiximus, et nunc iterum dico : si quis vobis evangelizaverit præter id quod accepistis, anathema sit.
^10^ Modo enim hominibus suadeo, an Deo ? an quæro hominibus placere ? si adhuc hominibus placerem, Christi servus non essem.


^11^ Notum enim vobis facio, fratres, Evangelium, quod evangelizatum est a me, quia non est secundum hominem :
^12^ neque enim ego ab homine accepi illud, neque didici, sed per revelationem Jesu Christi.
^13^ Audistis enim conversationem meam aliquando in Judaismo : quoniam supra modum persequebar Ecclesiam Dei, et expugnabam illam,
^14^ et proficiebam in Judaismo supra multos coætaneos meos in genere meo, abundantius æmulator existens paternarum mearum traditionum.
^15^ Cum autem placuit ei, qui me segregavit ex utero matris meæ, et vocavit per gratiam suam,
^16^ ut revelaret Filium suum in me, ut evangelizarem illum in gentibus : continuo non acquievi carni et sanguini,
^17^ neque veni Jerosolymam ad antecessores meos Apostolos : sed abii in Arabiam, et iterum reversus sum Damascum :
^18^ deinde post annos tres veni Jerosolymam videre Petrum, et mansi apud eum diebus quindecim :
^19^ alium autem Apostolorum vidi neminem, nisi Jacobum fratrem Domini.
^20^ Quæ autem scribo vobis, ecce coram Deo, quia non mentior.
^21^ Deinde veni in partes Syriæ, et Ciliciæ.
^22^ Eram autem ignotus facie ecclesiis Judææ, quæ erant in Christo :
^23^ tantum autem auditum habebant quoniam qui persequebatur nos aliquando, nunc evangelizat fidem, quam aliquando expugnabat :
^24^ et in me clarificabant Deum.

## 2

Deinde post annos quatuordecim, iterum ascendi Jerosolymam cum Barnaba, assumpto et Tito.
^2^ Ascendi autem secundum revelationem : et contuli cum illis Evangelium, quod prædico in gentibus, seorsum autem iis qui videbantur aliquid esse : ne forte in vacuum currerem, aut cucurrissem.
^3^ Sed neque Titus, qui mecum erat, cum esset gentilis, compulsus est circumcidi :
^4^ sed propter subintroductos falsos fratres, qui subintroierunt explorare libertatem nostram, quam habemus in Christo Jesu, ut nos in servitutem redigerent.
^5^ Quibus neque ad horam cessimus subjectione, ut veritas Evangelii permaneat apud vos :
^6^ ab iis autem, qui videbantur esse aliquid (quales aliquando fuerint, nihil mea interest : Deus personam hominis non accipit) : mihi enim qui videbantur esse aliquid, nihil contulerunt.
^7^ Sed e contra cum vidissent quod creditum est mihi Evangelium præputii, sicut et Petro circumcisionis
^8^ (qui enim operatus est Petro in apostolatum circumcisionis, operatus est et mihi inter gentes) :
^9^ et cum cognovissent gratiam, quæ data est mihi, Jacobus, et Cephas, et Joannes, qui videbantur columnæ esse, dextras dederunt mihi, et Barnabæ societatis : ut nos in gentes, ipsi autem in circumcisionem :
^10^ tantum ut pauperum memores essemus, quod etiam sollicitus fui hoc ipsum facere.


^11^ Cum autem venisset Cephas Antiochiam, in faciem ei restiti, quia reprehensibilis erat.
^12^ Prius enim quam venirent quidam a Jacobo, cum gentibus edebat : cum autem venissent, subtrahebat, et segregabat se, timens eos qui ex circumcisione erant.
^13^ Et simulationi ejus consenserunt ceteri Judæi, ita ut et Barnabas duceretur ab eis in illam simulationem.
^14^ Sed cum vidissem quod non recte ambularent ad veritatem Evangelii, dixi Cephæ coram omnibus : Si tu, cum Judæus sis, gentiliter vivis, et non judaice : quomodo gentes cogis judaizare ?


^15^ Nos natura Judæi, et non ex gentibus peccatores.
^16^ Scientes autem quod non justificatur homo ex operibus legis, nisi per fidem Jesu Christi : et nos in Christo Jesu credimus, ut justificemur ex fide Christi, et non ex operibus legis : propter quod ex operibus legis non justificabitur omnis caro.
^17^ Quod si quærentes justificari in Christo, inventi sumus et ipsi peccatores, numquid Christus peccati minister est ? Absit.
^18^ Si enim quæ destruxi, iterum hæc ædifico : prævaricatorem me constituo.
^19^ Ego enim per legem, legi mortuus sum, ut Deo vivam : Christo confixus sum cruci.
^20^ Vivo autem, jam non ego : vivit vero in me Christus. Quod autem nunc vivo in carne : in fide vivo Filii Dei, qui dilexit me, et tradidit semetipsum pro me.
^21^ Non abjicio gratiam Dei. Si enim per legem justitia, ergo gratis Christus mortuus est.

## 3

O insensati Galatæ, quis vos fascinavit non obedire veritati, ante quorum oculos Jesus Christus præscriptus est, in vobis crucifixus ?
^2^ Hoc solum a vobis volo discere : ex operibus legis Spiritum accepistis, an ex auditu fidei ?
^3^ sic stulti estis, ut cum Spiritu cœperitis, nunc carne consummemini ?
^4^ tanta passi estis sine causa ? si tamen sine causa.
^5^ Qui ergo tribuit vobis Spiritum, et operatur virtutes in vobis : ex operibus legis, an ex auditu fidei ?


^6^ Sicut scriptum est : Abraham credidit Deo, et reputatum est illi ad justitiam :
^7^ cognoscite ergo quia qui ex fide sunt, ii sunt filii Abrahæ.
^8^ Providens autem Scriptura quia ex fide justificat gentes Deus, prænuntiavit Abrahæ : Quia benedicentur in te omnes gentes.
^9^ Igitur qui ex fide sunt, benedicentur cum fideli Abraham.
^10^ Quicumque enim ex operibus legis sunt, sub maledicto sunt. Scriptum est enim : Maledictus omnis qui non permanserit in omnibus quæ scripta sunt in libro legis ut faciat ea.
^11^ Quoniam autem in lege nemo justificatur apud Deum, manifestum est : quia justus ex fide vivit.
^12^ Lex autem non est ex fide, sed : Qui fecerit ea, vivet in illis.
^13^ Christus nos redemit de maledicto legis, factus pro nobis maledictum : quia scriptum est : Maledictus omnis qui pendet in ligno :
^14^ ut in gentibus benedictio Abrahæ fieret in Christo Jesu, ut pollicitationem Spiritus accipiamus per fidem.


^15^ Fratres (secundum hominem dico) tamen hominis confirmatum testamentum nemo spernit, aut superordinat.
^16^ Abrahæ dictæ sunt promissiones, et semini ejus. Non dicit : Et seminibus, quasi in multis : sed quasi in uno : Et semini tuo, qui est Christus.
^17^ Hoc autem dico, testamentum confirmatum a Deo : quæ post quadringentos et triginta annos facta est lex, non irritum facit ad evacuandam promissionem.
^18^ Nam si ex lege hæreditas, jam non ex promissione. Abrahæ autem per repromissionem donavit Deus.


^19^ Quid igitur lex ? Propter transgressiones posita est donec veniret semen, cui promiserat, ordinata per angelos in manu mediatoris.
^20^ Mediator autem unius non est : Deus autem unus est.
^21^ Lex ergo adversus promissa Dei ? Absit. Si enim data esset lex, quæ posset vivificare, vere ex lege esset justitia.
^22^ Sed conclusit Scriptura omnia sub peccato, ut promissio ex fide Jesu Christi daretur credentibus.
^23^ Prius autem quam veniret fides, sub lege custodiebamur conclusi in eam fidem quæ revelanda erat.
^24^ Itaque lex pædagogus noster fuit in Christo, ut ex fide justificemur.
^25^ At ubi venit fides, jam non sumus sub pædagogo.


^26^ Omnes enim filii Dei estis per fidem, quæ est in Christo Jesu.
^27^ Quicumque enim in Christo baptizati estis, Christum induistis.
^28^ Non est Judæus, neque Græcus : non est servus, neque liber : non est masculus, neque femina. Omnes enim vos unum estis in Christo Jesu.
^29^ Si autem vos Christi, ergo semen Abrahæ estis, secundum promissionem hæredes.

## 4

Dico autem : quanto tempore hæres parvulus est, nihil differt a servo, cum sit dominus omnium :
^2^ sed sub tutoribus et actoribus est usque ad præfinitum tempus a patre :
^3^ ita et nos cum essemus parvuli, sub elementis mundi eramus servientes.
^4^ At ubi venit plenitudo temporis, misit Deus Filium suum factum ex muliere, factum sub lege,
^5^ ut eos, qui sub lege erant, redimeret, ut adoptionem filiorum reciperemus.
^6^ Quoniam autem estis filii, misit Deus Spiritum Filii sui in corda vestra, clamantem : Abba, Pater.
^7^ Itaque jam non est servus, sed filius : quod si filius, et hæres per Deum.


^8^ Sed tunc quidem ignorantes Deum, iis, qui natura non sunt dii, serviebatis.
^9^ Nunc autem cum cognoveritis Deum, immo cogniti sitis a Deo : quomodo convertimini iterum ad infirma et egena elementa, quibus denuo servire vultis ?
^10^ Dies observatis, et menses, et tempora, et annos.
^11^ Timeo vos, ne forte sine causa laboraverim in vobis.


^12^ Estote sicut ego, quia et ego sicut vos : fratres, obsecro vos. Nihil me læsistis.
^13^ Scitis autem quia per infirmitatem carnis evangelizavi vobis jampridem : et tentationem vestram in carne mea
^14^ non sprevistis, neque respuistis : sed sicut angelum Dei excepistis me, sicut Christum Jesum.
^15^ Ubi est ergo beatitudo vestra ? testimonium enim perhibeo vobis, quia, si fieri posset, oculos vestros eruissetis, et dedissetis mihi.
^16^ Ergo inimicus vobis factus sum, verum dicens vobis ?
^17^ Æmulantur vos non bene : sed excludere vos volunt, ut illos æmulemini.
^18^ Bonum autem æmulamini in bono semper : et non tantum cum præsens sum apud vos.
^19^ Filioli mei, quos iterum parturio, donec formetur Christus in vobis :
^20^ vellem autem esse apud vos modo, et mutare vocem meam : quoniam confundor in vobis.


^21^ Dicite mihi qui sub lege vultis esse : legem non legistis ?
^22^ Scriptum est enim : Quoniam Abraham duos filios habuit : unum de ancilla, et unum de libera.
^23^ Sed qui de ancilla, secundum carnem natus est : qui autem de libera, per repromissionem :
^24^ quæ sunt per allegoriam dicta. Hæc enim sunt duo testamenta. Unum quidem in monte Sina, in servitutem generans, quæ est Agar :
^25^ Sina enim mons est in Arabia, qui conjunctus est ei quæ nunc est Jerusalem, et servit cum filiis suis.
^26^ Illa autem, quæ sursum est Jerusalem, libera est, quæ est mater nostra.
^27^ Scriptum est enim : 
Lætare, sterilis, quæ non paris ;\
 erumpe et clama, quæ non parturis :\
 quia multi filii desertæ,\
 magis quam ejus quæ habet virum.



^28^ Nos autem, fratres, secundum Isaac promissionis filii sumus.
^29^ Sed quomodo tunc is, qui secundum carnem natus fuerat, persequebatur eum qui secundum spiritum : ita et nunc.
^30^ Sed quid dicit Scriptura ? Ejice ancillam, et filium ejus : non enim hæres erit filius ancillæ cum filio liberæ.
^31^ Itaque, fratres, non sumus ancillæ filii, sed liberæ : qua libertate Christus nos liberavit.

## 5

State, et nolite iterum jugo servitutis contineri.
^2^ Ecce ego Paulus dico vobis : quoniam si circumcidamini, Christus vobis nihil proderit.
^3^ Testificor autem rursus omni homini circumcidenti se, quoniam debitor est universæ legis faciendæ.
^4^ Evacuati estis a Christo, qui in lege justificamini : a gratia excidistis.
^5^ Nos enim spiritu ex fide, spem justitiæ exspectamus.
^6^ Nam in Christo Jesu neque circumcisio aliquid valet, neque præputium : sed fides, quæ per caritatem operatur.
^7^ Currebatis bene : quis vos impedivit veritati non obedire ?
^8^ persuasio hæc non est ex eo, qui vocat vos.
^9^ Modicum fermentum totam massam corrumpit.
^10^ Ego confido in vobis in Domino, quod nihil aliud sapietis : qui autem conturbat vos, portabit judicium, quicumque est ille.
^11^ Ego autem, fratres, si circumcisionem adhuc prædico : quid adhuc persecutionem patior ? ergo evacuatum est scandalum crucis.
^12^ Utinam et abscindantur qui vos conturbant.


^13^ Vos enim in libertatem vocati estis, fratres : tantum ne libertatem in occasionem detis carnis, sed per caritatem Spiritus servite invicem.
^14^ Omnis enim lex in uno sermone impletur : Diliges proximum tuum sicut teipsum.
^15^ Quod si invicem mordetis, et comeditis : videte ne ab invicem consumamini.
^16^ Dico autem : Spiritu ambulate, et desideria carnis non perficietis.
^17^ Caro enim concupiscit adversus spiritum, spiritus autem adversus carnem : hæc enim sibi invicem adversantur, ut non quæcumque vultis, illa faciatis.
^18^ Quod si Spiritu ducimini, non estis sub lege.
^19^ Manifesta sunt autem opera carnis, quæ sunt fornicatio, immunditia, impudicitia, luxuria,
^20^ idolorum servitus, veneficia, inimicitiæ, contentiones, æmulationes, iræ, rixæ, dissensiones, sectæ,
^21^ invidiæ, homicidia, ebrietates, comessationes, et his similia, quæ prædico vobis, sicut prædixi : quoniam qui talia agunt, regnum Dei non consequentur.
^22^ Fructus autem Spiritus est caritas, gaudium, pax, patientia, benignitas, bonitas, longanimitas,
^23^ mansuetudo, fides, modestia, continentia, castitas. Adversus hujusmodi non est lex.
^24^ Qui autem sunt Christi, carnem suam crucifixerunt cum vitiis et concupiscentiis.
^25^ Si Spiritu vivimus, Spiritu et ambulemus.
^26^ Non efficiamur inanis gloriæ cupidi, invicem provocantes, invicem invidentes.

## 6

Fratres, etsi præoccupatus fuerit homo in aliquo delicto, vos, qui spirituales estis, hujusmodi instruite in spiritu lenitatis, considerans teipsum, ne et tu tenteris.
^2^ Alter alterius onera portate, et sic adimplebitis legem Christi.
^3^ Nam si quis existimat se aliquid esse, cum nihil sit, ipse se seducit.
^4^ Opus autem suum probet unusquisque, et sic in semetipso tantum gloriam habebit, et non in altero.
^5^ Unusquisque enim onus suum portabit.
^6^ Communicet autem is qui catechizatur verbo, ei qui se catechizat, in omnibus bonis.
^7^ Nolite errare : Deus non irridetur.
^8^ Quæ enim seminaverit homo, hæc et metet. Quoniam qui seminat in carne sua, de carne et metet corruptionem : qui autem seminat in spiritu, de spiritu metet vitam æternam.
^9^ Bonum autem facientes, non deficiamus : tempore enim suo metemus non deficientes.
^10^ Ergo dum tempus habemus, operemur bonum ad omnes, maxime autem ad domesticos fidei.


^11^ Videte qualibus litteris scripsi vobis mea manu.
^12^ Quicumque enim volunt placere in carne, hi cogunt vos circumcidi, tantum ut crucis Christi persecutionem non patiantur.
^13^ Neque enim qui circumciduntur, legem custodiunt : sed volunt vos circumcidi, ut in carne vestra glorientur.
^14^ Mihi autem absit gloriari, nisi in cruce Domini nostri Jesu Christi : per quem mihi mundus crucifixus est, et ego mundo.
^15^ In Christo enim Jesu neque circumcisio aliquid valet, neque præputium, sed nova creatura.
^16^ Et quicumque hanc regulam secuti fuerint, pax super illos, et misericordia, et super Israël Dei.
^17^ De cetero, nemo mihi molestus sit : ego enim stigmata Domini Jesu in corpore meo porto.
^18^ Gratia Domini nostri Jesu Christi cum spiritu vestro, fratres. Amen.
